

# Matemática Discreta I

## Parcial 4: Junio 9, 2022

### Tema 1 - Turno Tarde

#### Ejercicios:

- (1) Probar utilizando congruencias que para todo  $n \in \mathbb{N}$ ,  $6^{2n+3} - 2^3 \cdot 7^{2n}$  es divisible por 13.
- (2) Dada la ecuación  $52x \equiv 8 \pmod{88}$ ,
  - (a) calcular todas las soluciones enteras posibles de la ecuación,
  - (b) determinar cuáles son las soluciones enteras de la ecuación que se encuentran en el intervalo  $[-40, 20]$ .
- (3) Calcular el resto de la división de  $45 \cdot 74^{337}$  por 23.

#### Solución

(1) Sea  $n \in \mathbb{N}$ . Por la definición de *congruencia*, se cumple que:

$$(*) \quad 13 \mid (6^{2n+3} - 2^3 \cdot 7^{2n}) \Leftrightarrow 6^{2n+3} - 2^3 \cdot 7^{2n} \equiv 0 \pmod{13}.$$

Así que basta con demostrar dicha congruencia. En efecto, por la [Proposición 4.1.2.](#), tenemos que:

$$36 = 13 \cdot 2 + 10 \Rightarrow 36 \equiv 10 \pmod{13}.$$

$$(**) \quad 49 = 13 \cdot 3 + 10 \Rightarrow 49 \equiv 10 \pmod{13}.$$

$$60 = 13 \cdot 4 + 8 \Rightarrow 6^3 \equiv 6 \cdot 10 \equiv 8 \pmod{13}.$$

Ahora bien, por el [Teorema 4.1.5.](#) (las congruencias son compatibles con la suma, producto, y potencias positivas), y las propiedades de las potencias (abreviatura: **p.p.**), desarrollamos el lado izquierdo de la congruencia en (\*), esto es:

$$\begin{aligned} 6^{2n+3} - 2^3 \cdot 7^{2n} &\equiv 6^3 \cdot 36^n - 8 \cdot 49^n \pmod{13} && \text{(por p.p.)} \\ &\equiv 8 \cdot 10^n - 8 \cdot 10^n \pmod{13} && \text{(por (**))} \\ &\equiv 0 \pmod{13} && \text{(aritmética)} \end{aligned}$$

Así, por la transitividad de las congruencias, concluimos que ambas expresiones en (\*) son válidas para todo  $n \in \mathbb{N}$ .

(2) Como  $4 \mid 8$ ,  $4 \mid 52$ ,  $4 \mid 88$ , sabemos que:  $52x \equiv 8 \pmod{88}$  admite solución si y sólo si  $13x \equiv 2 \pmod{22}$  admite solución. Más aún, ambas ecuaciones lineales en congruencias tienen las mismas soluciones. Así, basta con resolver la ecuación lineal en congruencia más reducida.

(2) (a) Vamos a resolver este ejercicio en tres pasos.

**Primer paso:** Verificamos que la ecuación en congruencia admite solución. En efecto, por el *Algoritmo de la División* y el *Algoritmo de Euclides*, obtenemos:

$$22 = 13 + 9 \Rightarrow (22, 13) = (13, 9).$$

$$13 = 9 + 4 \Rightarrow (13, 9) = (9, 4).$$

$$9 = 2 \cdot 4 + 1 \Rightarrow (9, 4) = (4, 1).$$

$$4 = 4 \cdot 1 + 0 \Rightarrow (4, 1) = (1, 0).$$

De donde,  $d := (22, 13) = (1, 0) = 1$ . Como  $1 \mid 2$ , por [Teorema 4.2.1](#) del Apunte, la ecuación en congruencia  $13x \equiv 2 \pmod{22}$  admite solución.

**Segundo paso:** Encontramos una solución particular  $x_0$  de la ecuación en congruencia. De las ecuaciones que obtuvimos anteriormente, despejamos los restos, así:

$$(1) \quad 9 = 22 - 13$$

$$(2) \quad 4 = 13 - 9$$

Ahora, vamos reemplazando las ecuaciones hacia atrás:

$$\begin{aligned} 1 &= 9 + (-2) \cdot 4 \\ &= 9 + (-2) \cdot (13 - 9) && \text{(por (2))} \\ &= 3 \cdot 9 + (-2) \cdot 13 && \text{(aritmética)} \\ &= 3 \cdot (22 - 13) + (-2) \cdot 13 && \text{(por (1))} \\ &= 3 \cdot 22 + (-5) \cdot 13 && \text{(aritmética)} \end{aligned}$$

En resumen,  $d = 1 = 3 \cdot 22 + (-5) \cdot 13$ . Luego,

$$1 \equiv 3 \cdot 22 + (-5) \cdot 13 \equiv (-5) \cdot 13 \pmod{22} \Rightarrow 2 \equiv (-10) \cdot 13 \pmod{22},$$

lo cual es equivalente a tener  $13 \cdot 12 \equiv 2 \pmod{22}$ , ya que  $22 = 12 + 10$ . Así,  $x_0 := 12$  es una solución particular de la ecuación en congruencia.

**Tercer paso:** Escribimos todas las soluciones de la ecuación en congruencia. Nuevamente, por [Teorema 4.2.1](#), todas las soluciones  $x$  de la ecuación en congruencia son de la forma:

$$x = x_0 + k \cdot \frac{22}{d} = 12 + k \cdot \frac{22}{1} = 12 + k \cdot 22,$$

con  $k \in \mathbb{Z}$ .

(2) (b) Como todas las soluciones son de la forma  $x = 12 + k \cdot 22$ , con  $k \in \mathbb{Z}$ , entonces

$$\begin{aligned} -40 \leq x \leq 20 &\Leftrightarrow -40 \leq 12 + k \cdot 22 \leq 20 \\ &\Leftrightarrow -52 \leq k \cdot 22 \leq 8 \\ &\Leftrightarrow -\frac{52}{22} \leq k \leq \frac{8}{22} \\ &\Leftrightarrow -2.36 \leq k \leq 0.36 \end{aligned}$$

Debido a que  $k$  debe ser entero, se sigue que  $k \in \{-2, -1, 0\}$ . Así, las soluciones pedidas son:

$$12 + (-2) \cdot 22 = 12 - 44 = -32,$$

$$12 + (-1) \cdot 22 = 12 - 22 = -10,$$

$$12 + 0 \cdot 22 = 12.$$

(3) En este caso, por la Proposición 4.1.2, requerimos hallar  $0 \leq r < 23$  tal que

$$45 \cdot 74^{337} \equiv r \pmod{23}.$$

Por comodidad en las cuentas, lo primero que hacemos es reducir las bases de ambas potencias requeridas a un número más chico, esto es, por el algoritmo de la división:

$$2 \cdot 23 = 46 = 45 + 1 \Rightarrow 45 \equiv -1 \pmod{23}.$$

$$74 = 3 \cdot 23 + 5 \Rightarrow 74 \equiv 5 \pmod{23} \Rightarrow 74^{337} \equiv 5^{337} \pmod{23}.$$

Como 23 es un número primo (por el criterio de la raíz ya que 23 no es divisible ni por 2, ni por 3), y  $(5, 23) = 1$  (esto equivale a  $23 \nmid 5$ ), podemos usar el *Teorema de Fermat*, y se cumple:

$$5^{22} \equiv 1 \pmod{23}.$$

Luego, dividimos la potencia 337 por 22 y nos quedamos con el resto:

$$337 = 22 \cdot 15 + 7 \Rightarrow 5^{337} \equiv (5^{22})^{15} \cdot 5^7 \equiv 1^{15} \cdot 5^7 \equiv 5^7 \pmod{23}.$$

Así, reducimos el problema original a encontrar  $0 \leq r < 23$  tal que

$$45 \cdot 74^{337} \equiv -5^7 \equiv r \pmod{23}.$$

En efecto, calculando directamente las potencias de 5 módulo 23:

$$5^2 \equiv 25 \equiv 2 \pmod{23} \quad (\text{por } 25 = 23 + 2)$$

$$5^6 \equiv (5^2)^3 \equiv 8 \pmod{23}$$

$$5^7 \equiv 5^6 \cdot 5 \equiv 8 \cdot 5 \equiv 17 \pmod{23} \quad (\text{por } 40 = 23 + 17)$$

Por lo tanto,

$$45 \cdot 74^{337} \equiv -5^7 \equiv -17 \equiv 6 \pmod{23},$$

ya que  $23 = 17 + 6$ . Como  $0 \leq 6 < 23$ , entonces concluimos que  $r = 6$ .